% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Utiliser une formule avec une racine carrée
\begin{exercice}[Source=DNB]
On peut lire au sujet d'un médicament :
 
\og Chez les enfants (12 mois à 17 ans), la posologie doit être établie en fonction de la surface corporelle du patient [voir formule de Mosteller]. \fg
 
\og Une dose de charge unique de 70 mg par mètre carré (sans dépasser 70 mg par jour) devra être administrée \fg

 
Pour calculer la surface corporelle en m$^2$ on utilise la formule suivante : 

Formule de Mosteller : \\Surface corporelle en m$^2 = \scriptsize \sqrt{\dfrac{\text{taille (en cm)} \times \text{masse (en kg)}}{\num{3600}}}$.

On considère les informations ci-dessous :

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Patient &Âge &Taille (m) &Masse (kg) &Dose administrée\\ \hline 
Lou &5 ans 	&1,05 &17,5 &50 mg\\ \hline  
Joé &15 ans &1,50 &50 	&100 mg\\ \hline 
\end{tabularx}
\medskip
\begin{enumerate}
\item La posologie a-t-elle été respectée pour Joé ? Justifier la réponse. 
\item Quelle est la surface corporelle de Lou arrondie à $0,01$ m$^2$ près ? 
\item La posologie a-t-elle été respectée pour Lou ? Justifier la réponse. 
\end{enumerate}

  
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item La dose maximale autorisée est de 70 mg par jour, or Joé a reçu une
dose de 100 mg $>$ 70 mg. Donc la posologie n’a pas été respectée pour Joé.
    \item     La taille de Lou en cm est \(1,05 \times 100 = 105\) cm.

    Utilisons la formule de Mosteller :
    \[
    \text{Surface corporelle} = \sqrt{\dfrac{105 \times 17,5}{\num{3600}}}
    \]
    \[
    \text{Surface corporelle} = \sqrt{\dfrac{\num{1837,5}}{\num{3600}}} \approx \sqrt{\num{0,5104}} \approx 0,71 \, \text{m}^2
    \]

    La surface corporelle de Lou est donc \(0,71\) m$^2$ arrondie à $0,01$ m$^2$ près.

    \item     
    La dose recommandée pour Lou est :
    \[
    \text{Dose} = 70 \times 0,71 \approx 49,7 \, \text{mg}
    \]

    La dose administrée à Lou est de 50 mg, ce qui est très proche de la dose recommandée de 49,7 mg. La posologie a donc été respectée.
\end{enumerate}





\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
    \item Il n'y a aucun calcul à faire.
    \item   Utilisez la formule de Mosteller  avec les données.

    \item     La réponse est donnée par une multiplication.
    
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}

\begin{enumerate}
    \item La posologie n'a pas été respectée.
    \item $0,71$ m$^2$
    \item $49,7$ g. Signifiant ?
\end{enumerate}
\end{Reponse}